林鄭與蔡英文的眼界差異

林鄭與蔡英文的眼界差異（李平） - 李平

台港兩位女領導人昨日都發表政綱，林鄭月娥的《施政報告》與蔡英文的國慶演說都注意到中美貿易衝突，但林鄭指摘美國「採取單邊貿易保護措施」，蔡英文則認為美中衝突「讓國際產業分工出現重組，也對原有的經貿秩序帶來衝擊」。

兩人認知的差異不只由於兩地的政制，更由於兩人的眼界，而政制與眼界的差異又相互影響，結果將令香港、台灣應對中美長期的貿易衝突甚至新冷戰時，出現與國際社會併肩前進或背道而馳的問題。

中美貿易衝突持續，加上美國副總統彭斯上周發表聲討中共的檄文，美國國務卿蓬佩奧訪問北京與中國外長王毅會面也不歡而散，甚至未能見到習近平、李克強，中美關係到底會壞到哪裏去備受關注，
國際貨幣基金組織（IMF）也因此調低全球經濟增長預測，由3.9%降至3.7%，是兩年來首次。在這個大氣候下，無論哪個經濟體都難置身事外，與中、美關係密切的香港、台灣更首當其衝，但目前香港只見其害、不見其利，台灣則利、害互見。

林鄭月娥的《施政報告》自詡香港「貫徹始終推動全球貿易自由化」，抨擊美國的單邊貿易保護「衝擊世貿體制，是國際貿易發展上的一大倒退」。

從政治上看，林鄭月娥是正確的，因為她是中共操控的小圈子選舉的得益者，當然要聽從黨指揮、緊跟習近平核心。荒謬的是，她說：「不會對違反國家安全的行為視若無睹，唔會瞇埋眼當睇唔到。」

但她對國際貿易形勢的變化如果不是瞇埋眼當睇唔到，就是蠢到加零一，結果都是要香港與中共攬炒。

美構建新體系 不帶中國玩

中國一直以單邊主義、貿易保護主義攻擊特朗普的美國優先政策，也試圖拉攏歐盟、加拿大、澳洲、日本結成反美統一戰線。

但是，美國不只與歐盟在7月達成「零關稅、零壁壘、零補貼」的框架協議，又與墨西哥、加拿大在9月達成北美自由貿易新協議，其中排斥非市場經濟國家的毒丸條款日後可能納入美日等協議。

由此可見，美國吸取了世界貿易組織的教訓，正透過雙邊協議，構建新的國際貿易體系，簡而言之，是不帶中國玩了，並非閉關自守。

香港作為獨立的關稅區，在中美經貿衝突中不說漁翁得利，起碼要避免攬炒，避免讓美國祭出《美國－香港政策法》。但林鄭迄今仍以充當中共反美貿易保護先鋒為榮，其所謂「協助業界開拓市場和分散風險」又如何令香港融入新北美自貿市場、新美歐自貿市場？

尤有甚者，林鄭的《施政報告》在一國兩制問題上，只有一國、沒有兩制。新聞自由、言論自由、法治、人權是香港的核心價值，是香港有別於中國的標誌，捍衞核心價值理應是特區政府的首務。

但林鄭隻字不提，要做的只是「善用兩制之利」，參與一帶一路、粵港澳大灣區發展，與其說是維護兩制，不如說是要讓香港成為只為中國生金蛋的工具，這才是真正令香港大倒退，最終是殺雞取卵、沒有「兩制之利」可用。

相反，蔡英文政府面對國際經貿秩序風雲變幻，目標是「要讓台灣在世界上變得不可或缺，也不可取代」，因應之道是「求穩、應變、進步」，要做的是和美歐日等工業先進國家建立緊密的產業分工及技術連結，是讓台灣的民主照亮世界，包括香港和中國大陸。

不同的政制、不同的眼界，決定了林鄭月娥只會把香港向北推，而不會向美歐日靠攏，香港從此被綁在與國際經貿新秩序對抗的戰車上，只能被動地承受中美衝突的傷害。

李平

上一則
上一則
明日大嶼百萬人口從何來 (利世民)

下一則
下一則
世道人生：豪氣震山河 經濟斷崖落 (李怡)

佢唔係唔知，不過要奶共啫

都唔同...唔聽話即刻要佢落台。。

根本一開始所謂香港政府就定位自己係中國既一個市 要全面配合中共 從來都冇考慮香港人既利益